對歷代機戰劇本家介紹、評價與感想

機戰集結了許多機器人動畫作品，而要讓這些出自不同作品的角色，能夠毫無違和感聚在一起做互動，便是需要能夠理解這些作品的內容，掌握角色的個性和定位，並要考量如遊戲性、粉絲感情諸多的要素之下，寫出這共演劇情的劇本家，
因此劇本家對機戰可說是影響整部作品評論的一個非常重要的關鍵。
時常看到很多人一提到機戰的劇情，會稱讚"寺田寫的好"。
但事實上機戰的劇本家數量是非常多的，並非是寺田一人所寫(寺田現在也退出劇本製作第一線了)
在此介紹擔任過機戰以及相關作品的諸位劇本作家，他們的經歷、筆法風格、世間評價以及自己對其作品的意見，由於感想是主觀的，所以這裡提出的都是自己的看法和打聽來的資訊以及推斷，
也歡迎各位一起提出自己對機戰劇本的感想、或是討論令自己印象深刻的劇情、不滿的地方、比較不同作家之間的文筆、角色描寫有何差異。

註:（）內的是其他劇本輔助、大綱或是之後接筆的劇本家

阪田雅彦
主要作品:第2次、第3次、EX、第4次、第2次G、第4次S（+高宮成光）、機戰CB
F、F完結編（+堀川和良）、魔裝機神 THE LOAD OF ELEMENTAL、魔裝機神II REVELATION OF EVIL GOD、英雄戰記-歐林柏斯計畫

隸屬於WINKY SOFT的製作人、劇本家，擔任從第2次到F的DC戰爭系列的總監督，以及魔裝機神系列的原作者
建立機戰基礎的人物，對角色的定位安排很多都影響至今(如部隊領導兼人生導師的布萊特跟阿姆羅、優等生卡密兒、完美超人萬丈、感情好的普露姊妹...等這些異於原作但都成為了今天機戰基本的設定)
對於哲學跟文學有很深的造詣,令人印象深刻的是EX和魔裝系列開頭都會以一句哲學家的名言來呼應劇情內容
DC戰爭系列也是以比安的支配、監察者的警告、菲依魯跟卡克斯的末路以及第四次與愁之間最後的決擇來探討"以力量來解決一切事情是否是正確?"的這個主題
在劇情時常見到的正樹自身之善惡論、炎龍的成語學、魔裝各角色各自特有的人生觀、加上新版魔裝兩作的特別用語集豐富程度更是阪田風格的最佳體現。

不過以CROSSOVER作品這性質來說呢?DC戰爭系列都算是原創的劇情走向，世界觀以鋼彈為主，超級機器人作品都是陪襯，台詞也簡短幾句...(隨著作品逐漸有改善，朝著盡可能呈現原作而努力)
坦白講當時礙於性能容量問題，而且WINKY SOFT也算是開路先鋒，去苛責也是太過份
如:巴尼是薩克宅(這設定當時甚至連滲透到原作相關討論)這種誇大改變甚至捏造角色性格來活化劇情也是後來機戰常用的手法。

當時圖鑑事典也是他親自寫(近年來的圖鑑事典就不知是否由劇本家自己寫，應該是由專門收集原作資料的人員來擔任)
所以非常口語化，時常參入自己的感想，(2ch的robogame版的長壽串"機戰圖鑑"就是來自於這獨特的風格而產生)
但對於像是超級機器人相關的角色幾乎只有簡短一兩句
例如機械恐龍巴多:「在開頭動畫被蓋特2打倒的機械恐龍 很弱」....你好歹也該寫它在動畫本篇內的表現吧?(第二話登場的三大機械恐龍，劇中是被蓋特1打倒)
戰鬥獸歐貝留斯:「因為第一話登場的戰鬥獸比較會令人有印象，所以選它登場」只寫選它的理由喔...
(現在的機戰對超級系敵人機體都會交代它是哪一話登場，有什麼特殊能力，跟主角機器人戰鬥的過程，最後如何被打倒，充實很多。)
而對暗黑大將軍竟然只有「邁錫尼帝國的大幹部，跟大魔神戰鬥後敗北」這麼一行
武藏更短!只有「擅長柔道的蓋特3駕駛」...
一個是作品到中期的敵人實質領袖，另一個是主角之一，不管怎麼說這也太過份了吧!?

錯誤的部份也很多，像是鬥將戴摩斯的和泉娜娜，寫說她會講貓狗的語言(其實只是興奮時會喊"旺"一聲而已)
阿修羅男爵最後永眠於海底(被庫肯大公帶回，在巴多斯島被厚葬)...等
原因是因為當時資料不足，除了鋼彈系列能完整入手以外，其他的早期超級機器人作品只能靠製作群自己的收藏，如當年播放時錄的影片、相關書籍、甚至連同人誌都是資料來源
泰坦3跟戴摩斯據說當時根本沒有入手原作影片的管道，只能依靠阪田以前自己看過動畫的記憶
(戴摩斯的烈風拳第四次時在宇宙不能用的原因就是這個，明明原作完全沒問題也有用過了，但製作群沒看過，所以用想像認為宇宙不能起風，因此烈風拳應該不能用...
第四次的頓沙烏薩和柯羅斯是開原創機萊格蓋歐斯，據說也是因為製作群不知道原作他們是怎麼戰鬥的)
現在影像取得管道發達 原作側也會提供資料協助，所以已經沒有這種問題，劇本家可以看過原作來寫
在F完結篇因過勞而倒下就醫，因此F完結篇後由堀川和良接筆(大約是在選擇地上篇宇宙篇之後換的)也因此F完結篇劇本得到了虎頭蛇尾的評價...

接著提英雄戰記，當時組合英雄系列都是世界觀和內在跟原作完全不同，也就是只拿角色來共演
而英雄戰記是繼第2次機戰後，投入了濃厚原作色彩(當然不是完全相同，角色個性還是有很多誇張捏造的部份)的組合英雄作品，去嚴肅呈現這個鋼彈、假面騎士、超人共有的世界
奇利亞姆所說的台詞:這種同時有MS、改造人、外星人存在的世界怎麼可能存在!
由作品角色親自去提出世界觀的荒謬，英雄戰記會成為名作，就是因為他用了這禁忌手法
這種實驗室的試管概念也用到日後機戰 "這個有許多原本不可能相見的作品聚在一起的世界 是在某種意志之下誕生的"。

阪田在機戰以外的作品有聖靈機、新世代勇者大戰、少年SUNDAY＆少年MAGAZINE WHITE COMIC等
這裡就提同是機器人CROSSOVER作品的新世代勇者大戰(WHITE COMIC沒玩過，但聽評價說那些漫畫作品的特色跟小細節都有把握到，會讓知道的人會心一笑)
該怎麼講呢....當時對阪田跟WINKY回歸論的最大反論就是這部作品，本作原創量子跳躍的那由他一家全部都是誇張萬能的天才(父親是量子學跟機器人工學的天才還好，看起來和藹可親的母親是超強的前傭兵、爺爺有七個博士學位
奶奶是經濟學博士跟投資專家同時也是一家總指揮官、更扯的是曾祖母跟世界各國首領都有交流，還見過黑船來訪....才十歲的妹妹可以輕易駭進GGG的主電腦
，連被認為家族程度最低的熱血型主角兆太都是科學機械方面的天才)
劇情以那由他家跟六騎士跨越平行世界的戰鬥為主，應該要是主軸的其他參戰作品幾乎都是陪襯，只有劇情以哲學為主，可能最合乎阪田胃口的勇者警察得以優待，完整重現...
近年來因魔裝重製，又出了續作，感想是阪田風格真是十年來毫無改變...(好的意思，魔裝以一個獨立作品來說，還是原作者親自來寫是最好)。

個人評價:★★★☆☆(阪田的文才是無庸至疑，但以適合製作CROSSOVER遊戲的方向性來說又偏差太多，不過該說不愧是開山祖，回頭來看能談的東西最多的還是他)

寺田貴信
主要作品:阿法（企畫/劇本輔助:木村修.名倉正博）
阿法外傳（劇本演出輔助:木村修.名倉正博）
阿法 for DC（+森寺健一郎.名倉正博）
第2次阿法（+名倉正博）
OG（+森住惣一郎）
超級機器人SPIRITS

現在機戰的主製作人，很多人對他的印象就是機戰的作者甚至當成生父，但事實上他是EX後才正式加入機戰系列製作群中，算是後輩
從小時候就是個機器人動畫跟特攝英雄的狂熱宅，(不過學生時代從不讓別人知道，裝作對動漫沒興趣，一直維持弓道部主將的風範，例外是有一次跟女朋友約會去看電影時提議去看逆襲的夏亞,結果被女朋友罵)
畢業後進入任天堂的MARIO CLUB，曾以寺田大將軍之名擔任節目主持介紹遊戲，當時擔任了第2次跟第3次機戰試玩工作，之後對帕布雷斯特產生興趣而入社，被錄用的原因是因為能夠背出機械獸和MS、MA的名字
原本他是希望做特攝遊戲，但是卻被分配到機戰開發部門，當時的寺田對機戰抱持否定的態度，因為不習慣其獨特世界觀而且很討厭SD造型，
一開始他跟帕布雷斯特的杉浦社長抱怨，覺得像機戰這樣的遊戲能夠大賣實在太奇怪了，結果杉浦社長教訓他說:「我們就是要創造這種遊戲能夠大賣的文化!」
之後在第2次G，初次擔任製作人工作，提議追加V鋼彈和G鋼彈，但是WINKY因為對異於傳統的G鋼彈非常反感而反對，寺田就拼命向製作群傳教，結果製作群每個人都被洗成了G鋼迷(之後不只第2次G，連新跟F，G鋼都大活躍就是這個原因)
或許就是因為這兩件事，確立了日後他對機戰的態度以及使參戰作品風格能夠非常自由。
帕布雷斯特結束了與WINKY的合作關係後，在阿法開始擔任了劇本主筆，改變了以往WINKY簡樸劇本的風格，(在阿法之前寫過超級機器人SPIRITS的劇本，跟超級英雄作戰一樣算是鋪路作品)
用豐富深重的台詞數量(其實最先轉型的是64)作為新系列的開頭，將各參戰作品的設定融合成一個新的世界觀，並以詳細的年表設定
將劇中的主題"人類無處可逃"的緊迫氣氛確實傳達出來了
阿法發售當時可說是機戰系列的一個顛峰期，但是批評的聲浪卻比想像來的大
雖然已經弄的比舊系列更嚴謹，但在超級英雄作戰時就被批的大毛病卻沒有改善。
那就是原創相關的描寫，尤其是SRX與巴爾馬帝國的設定
SRX在新機戰以不名譽的方式聞世，之後從超級機器人SPIRITS到超級英雄作戰，都拼命的拉拔SRX
結果就是惹來把其他版權作品當踏腳石的罵聲(現在尤傑斯的"一切都是我作的"已經成為有趣的捏他，但當時可是燒非常大)
還有魔裝的設定也因為阿法版設定改變太多，受到阪田魔裝迷的批判(愁的描寫也很有問題，寺田把他描寫成無所不能傲視一切的超越者，這跟阪田筆下那個有人情味的愁完全不同)。

反省之後的阿法外傳就改善的很好，改為重視版權作，原創退到二線的手法，一開始的迪坦茲大戰，讓超級機器人作品們都完全融入了以往以擬真系為主的世界觀，
也可以看出超級機器人成為極為重視的存在，之後大膽的來到未來世界這個手法可說是非常衝擊的，與未來人的第一次接觸時的刺激性也描寫的很仔細(Z系列和OG外傳在異世界人彼此接觸這方面可說是非常打混和草率)
除了將X、逆A、薩芬古爾融合的新世界讓人耳目一新，原動力系角色之間的摩擦及和解過程更是寫的有血有淚，而他們敵人也成了最強大的存在(恐龍帝國一直到此作才正式的登場...)，
最後以新西歷時代留下的大地搖籃為終點，可說是CROSSOVER最完美的形式。

之後在阿法二也維持了外傳重視版權作品的手法，而這時OG系列也聞世(以廣播劇CD阿法原創故事為基礎 )
不過一扯到原創為主呢... 就是會出問題，也造成了OG系列劇情總是一而再"改版"的惡習。

整體來說，他雖然很容易讓原創暴走，但不只將以往WINKY時代冷落的魔神蓋特及長濱系給抬起，就算是擬真作品的富野系也比名倉寫的好，對作品的愛是無庸置疑
阿法二之後退到後方，交棒給名倉正博，最後寫了OGDV動畫劇本之後，就沒再擔任劇本製作工作。
帕布雷司特於2011回歸母公司之後與BEC合併成了BB STUDIO，寺田也擔任其取締役
成了現在BANDAI NAMCO GAMES的重役之一，雖然很希望能夠再次親自寫劇本，但可能已經沒那個時間與空閒了。

個人評價:★★★★☆(只要能掌握正確方向，可說是最適合機戰劇本的人物)

森住惣一郎
主要作品:COMPACT COMPACT2三部曲
A（大綱：一二三四郎.劇本輔助：大久保則雄）
IMPACT（+水谷正和.川上登美雄）
A PORTABLE（大綱：一二三四郎&#12539;Ｖａｎｅ）
無限邊疆 OG SAGA
無限邊疆 EXCEED OG SAGA

在WINKY SOFT時代末期的CB時開始進入機戰現場製作，從WS的COMPACT系列開始寫劇本，
之後進入MONOLITH SOFT，以機戰時期的經驗來寫NAMCO X CAPCOM，之後又寫了無限邊疆系列，
特色就是角色的對談可以寫的很豐富有趣、活潑，把每個角色的個性設定都徹底活用了，也帶出不少超級系的敵角，可說是當時機戰風格改革的功勞者之一，
寫角色互動可說是機戰劇本家之最，令人印象深刻。
但缺點就是劇情超鬆散，往往都是一群人那邊走這邊走遇到敵人就打，找不到一個主流方向，
除了有一二三四郎做大綱幫忙整合的A有達到起承轉合以外，COMPACT2(IMPACT)及NAMCO X CAPCOM、無限邊疆這種現象都非常嚴重，
期待未來發售的跨界計畫能有改善。

順帶一提，過去機戰阿法時代因為寺田劇本被批很慘，所以很多人都去捧森住的劇本，說他是個硬派的劇本家，不像寺田只是個御宅
甚至IMPACT移植時追加了阿爾菲米這角色，還被罵"硬派的森住怎麼可能會加這種廢萌蘿莉?一定是寺田這傢伙的餿主意!"
現在隨著NAMCO X CAPCOM及無限邊疆，森住其實是更嚴重的萌宅這本性完全的顯示出來
當年真是冤枉寺田...

個人評價:★★★☆☆(有趣是很有趣，但沒法寫個整合性強的劇本是個問題)

千住京太郎
主要作品:MX、OG2（+名倉正博 なかの☆陽 劇本輔助:寺田貴信）、OGS（+寺田貴信 名倉正博 森住惣一郎 ）、OG外傳（+青海研一 石神井練太郎）

從SC開始出現的作家，於MX初次擔任主筆，之後掌握了OG系列的主要劇本
個人的資訊不明瞭，也有一說是多人小組的齊名(但聽說最近的活動本人有現身)
在MX開始，這時候他的評價還算不錯，品質可以說是水準以上
但是問題是OG2開始，首先光是阿克塞爾這角色的處理就不知道"改版"了多少次
OG系列的問題開始出現了，登場的角色設定比原出處作品還要劣化，或為了強化個性，反而失去了原本的魅力成了庸俗的角色
更為嚴重的是惡名昭彰的OG外傳
有閒功夫搞一大堆MX前日談(因為是自己的作品所以偏愛了吧)
卻把R搞成那不三不四又面目全非，C3的修羅劇情也被劣化，(C3玩的人很少，所以對大部份的機戰玩家而言OGS是與修羅接觸的初作品，給了強烈的印象
但是OG的修羅描寫與C3的修改太大，就我的感想來說是非常嚴重惡化，光是主角佛爾卡變成弱氣男，脫離修羅不是自己乾脆決心走人而是因為笑子，還在吼太面前低聲下氣就實在是...)
SC的Sodeian也只當作是個修羅基地，沒有像原作那樣百家必爭的神秘感
可以說OG外傳是為了捧新設定的組合英雄和MX前日談，把真正該重視的R、C3、SC給犧牲掉

近年來還被指出有一個問題，會沿用別作品的橋段，如SC裡洸與EVA隊的相遇，D的卡密兒再會夏亞，都流用到MX裡面出現類似的對話...
OG系列常會有要重現原作品裡的橋段，而要拿誰來代替原作的版權角色講台詞也類似這種模式
例如在OG2讓布里德講出士郎的台詞，大鐵艦長講出大介的台詞來重現A的劇情
讓伊爾姆代替萬丈和梅基布斯互動，重現第三次版本的"柯蘿斯不殺"，可是卻讓伊爾姆完全不做變化的講出萬丈的台詞
這些橋段被批評的原因就是"這些代用的原創角色根本沒有版權角色的經歷與覺悟，卻讓他們厚臉皮的模仿"
所以OGS這些台詞與橋段都做了修正跟改變

還有一點要提的，老出現我方角色被擊落不能動，然後其他人喊「回答啊!某某!」的劇情，不知到從MX到OG外傳這種劇情模式有沒有搞超過十次了(到OG外傳連麗歐娜都一面擔心一面吐嘈「已經老套了啊!」)
很喜歡玩作品捏他，有人認為W也很豐富的捏他部份就是他專門負責的，但有很多讓人覺得搞得很硬，感到"玩捏他搞笑有必要玩到要讓這角色搞這個他根本不可能講的話和做出的行為嗎?"

個人評價:★★☆☆☆(MX我覺得很好，但OG外傳的仇太深了)

鏡俊也
主要作品:64(劇本輔助：大久保則雄&#12539;赤石龍彌) D J（+國島宜弘）

"充滿戰火硝煙味的劇本"，形容鏡俊也的風格就是這一句話
從機戰64開始擔任劇本，當時負責寫劇本的鏡俊也關在飯店裡，然後把所有參戰作品每一話全都完整看完!
也因此64出現當時很多以往都被忽略的超級系敵角，如百鬼帝國、地獄大元帥、女帝傑妮拉這些都是在64初次登場的
他是個富野高橋系作品、鋼彈W、六神合體的熱烈愛好者，從劇本可以看的出他對這些作品抱持非常大的愛
劇本把所謂"富野節"(富野作品的獨特角色台詞演出)展現的唯妙唯肖，更連不是富野系的其他作品角色也受到感染
64和D的劇本都充滿在惡劣局勢下的戰慄與不安、嚴肅沉重的壓力，完全異於以"熱鬧祭典風格色彩"為主的其他機戰作品
加上特列斯的優雅美學及憂世情操，祖魯皇帝的暴虐恐怖
可以說對這兩個角色的描寫投入，令其他的劇本家完全遜色 (名倉就是在講你!)
原創主角也都是在苦難之中不斷的與命運奮戰，有血有肉的角色
第一個會對原創主角有深入背景及劇本描寫的就是從64開始。

不過就是那個五飛:「祖魯皇帝是正義!」
成了流傳千古的捏他，本人事後表明很後悔寫了這段劇情(他另一個遺恨是夏亞叛變後，忘了還留在我軍的阿波里與羅貝爾特，完全沒有寫他們的劇情反應 )

J的時候與國島宜弘齊名，J的劇本整個品質低落，講難聽點是冗長又雜亂，讓人無法想像是那寫過64和D的鏡寫出來的...
事實上從角色之間的稱呼方式沒有統一，就可以看出J的劇本是像F完結篇一樣中途被換手，有推測是鏡受不了J的參戰作品風格完全不符他喜好，痛苦到罷筆
之後找國島宜弘來接任，但國島宜弘這人是遊戲開發部出身的，非專業劇本家，所以J的劇本才出了很大問題

而之後鏡也退出了業界，完全沒有活動，據說是得了憂鬱症...
身為他劇本的支持者，真是覺得非常可惜，也令我到現在仍對2OG裡的D的角色劇情安排充滿不安恐懼...

個人評價:★★★★★(非常符合個人喜好)

名倉正博
主要作品:第3次阿法（+寺田貴信.千住京太郎）、Z、ZSPD、第二次Z破界篇、再世篇

擔任近年來主要系列"Z系列"的總指揮，但卻是充滿爭議的人物
過去是個普通玩家，當時日本最大機戰討論網站"SUPER ROBOT FAN俱樂部"的常客"ぴーまん太郎"，因為對新機戰拙劣的劇本感到憤怒，心想"我自己來寫可以寫的更好"的想法發表自作機戰小說"新SRW改"
，算是網路機戰自作小說的先驅之一，之後不知是何種因緣，進入了B社成了正式員工，從阿法開始在寺田的手下擔任劇本輔筆
寺田退下一線後，從阿法三開始擔任主筆，之後更成了Z系列唯一劇本家
但水準要我來講可說是參差不齊，程度高低起伏太大
首先要提的是阿法二，當時以艾比絲線得到了極高的評價，成了機戰系列之中傑出劇本之一
還有一點，阿法二只有名倉主筆的艾比絲會和版權作頭目有戰前對話，其他三主角是寺田忘記寫嗎?
但接著是阿法三，開始令人感受到與以往寺田主筆的劇本有不同的風格變化，令人感到牽強、不愉快的部份也越來越多
開始要提他的特色了，他對女性角色的描寫幾乎都是我方這邊是可憐被虐待，而敵人就是歇斯底里瘋女人
又有如伊露依被地獄大元帥刺腦袋，彩被巴爾馬做成肉球(雖然是騙局)這些獵奇的描寫，還有Z的原創敵更不用提了，一群令人髮指的變態
被批評是他展現出個人獨特的性癖好

以及對版權角色的描寫方式也要打很大的問號
首先是BIG-O的羅傑，懷疑他根本沒有看過原作，是直接拿網路玩笑的心態去寫
完全寫成一個只愛開打的低能探判專家，而桃樂絲也只會口出尖酸惡言
我也認為他也完全抓不到富野角色的感覺，完全都是用自己心目中的形象去寫，讓人覺得角色成了跟原作完全不同的人，跟寺田比起來差的太多了
再來相信有玩阿法三跟Z的人都有感受到，對種鋼的基拉、AA側有很大的成見，可以說已經是ANTI程度了，尤其是還拿別作品角色去批判這種作法，實在不是作CROSSOVER遊戲該有的態度
寫劇本的人投入自己感情是無可厚非，但太過火尤其又是負面的東西，只會讓人覺得不舒服。
Z1裡ZEUTH因為UN的情報而內鬨互相叫罵，又若無其事的和解....
以及破界篇ZEUTH出場，出走又馬上跑回來的部份的拙劣程度更是不下於當年他自己批的新機戰，使得ZEUTH被罵"機戰史上個性最差勁的我方隊伍"

當然讓人覺得不是沒有好的部份，如種D和反逆的IF劇情受到很多人叫好(但反過來講也被批評，為了達成IF劇情去過度捧或鬥臭某些角色)
總之他寫劇本不是讓角色去發展劇情，而是為了弄出自己想要達成的劇情，讓角色們去講出做出很強硬的台詞及行動，過程卻完全沒有說服力
尤其是投入許多近年來的人氣作品的Z系列，為了噱頭想投人喜好，卻也把一些作品很多有魅力的部份給去掉了...

個人評價:★☆☆☆☆(不是沒有好的地方 但整體實在是...)

一二三四郎
主要作品:R
森住不擅長劇情整合
讓A的劇本能夠保有完整性和達到起程轉合，他功不可沒
但擔任主筆的R，可以說是評價兩極化的作品
首先整部作品充滿單純化的氣氛，異於以往的機戰，說難聽點就是不夠謹慎，如果形容64、D是把嚴肅風格極端化的話，那R就是走另一側反方向的極端化
連擬真系的新吉翁也完全變成傳統邪惡組織的這種寫法，被一些經驗過A的玩家批的很慘烈
雖然我不討厭，應該說還滿中意R的氣氛
但R的劇情問題點真的多的說不完，對R劇本的討論批判及辯護一直都是SRW劇本討論常出現的話題
但有些著眼點不錯，例如生田信一郎的登場，令人感到驚訝。

原創的迪米納斯一家的設定也是反應好壞參半，同情的玩家很多，罵的玩家也有很多
但是不管怎樣，OG外傳對本作的寫法實在是不能原諒。

個人評價:★★★☆☆(我不討厭這種風格)

高宮成光
主要作品:新機戰

WINKY SOFT的社長
阪田因為繁忙 因此這個要成為新出發點的新機戰就交給他來寫，可是外行人就是外行人，寫出來的劇本非常稚拙
沒了阪田的文筆，又保留了WINKY傳統 "講沒兩句就開打"
要罵"簡直是幼稚園程度的文章!"都不為過...

東方不敗:「聽好了!我不是這個星球的人類!」
健一:「什... 什麼?獸士竟然使用精神指令了?」

原本新機戰是要系列化，系統和平衡性也不錯，但就敗在這爛劇本和讀取速度
不過最後的狂氣之力，讓葛斯迪羅開惡魔鋼彈這點子倒是廣受好評(但敵角色疆屍化大集合就有點...)

個人評價:☆☆☆☆☆(就算是重要人物，也請別讓外行人來寫劇本)

A.SYOU
主要作品:COMPACT3

名稱應該是簡寫，很可能就是下面的蒼田昇三
坦白講COMPACT3版權作品劇情都非常淡白，原作設定搞錯的部份也很多...比較讓人稱讚的是聖戰士丹拜因的劇情重現度高，丹拜因OVA版角色劇情也正式登場
但最大特色就是原創的修羅，劇情達成起承轉合，獨立成一個作品都無所謂。

個人評價:★★★☆☆(主要是修羅的部份，至少比OG系列被改惡的版本好)

蒼田昇三
主要作品:GC、XO

傳言就是A.SYOU的本名
GC的劇本就像白開水一樣淡白，雖然說是第一次以重現一年戰爭為賣點，不過前期會令人覺得跟玩G世代沒兩樣，感到厭倦
比較有看頭的是之後的外宇宙篇，然後回到地球的部份，才開始有比較像機戰的感覺出來，不過因為新參戰作品多，且既有作品也用與以往不同的方式呈現出來的關係，新鮮感還是有的
只是真的對話很平凡，有些登場作品的要素和設定被刪去很多
中期之前，也有長期留在我方當參謀的夏比羅這意外的安排(而且還算優秀)，可惜還是背叛...
本作的原創流用了很多SUNRISE英雄譚的東西，不過評價很理想，主角與異性宿敵的相處個人認為很有意思
XO則加筆了不少新劇情和對話，有改善很多。

個人評價:★★☆☆☆(世界觀構成其實還可以)

邦仲人
主要作品:W（+神奈柴太.千住京太郎）

突然曇花一現的新作家
相信體驗過W的玩家對劇本水準都是讚美有嘉。
最大的特徵是不完全照原作劇情場景安排按表操課，而是化成新的環境去弄出和其他作品一起共同演出的新舞台。
原創的亞迪剛家族及知識記錄者雖然表現非常搶眼大活躍，但並沒有把版權作品當踏板，而是一塊攜手向高峰邁進
劇情節奏也非常輕快，歸功於和馬寫的航海日誌可以交代很多東西
結果呈現出從開場到結局都充滿了驚奇及新鮮感又毫無違和的高水準CROSSOVER劇本

不過也是有些部份被批的，第二部的和馬及大豪寺凱講了一些不夠謹慎的話
奧剛與百獸王的待遇跟其他作品比起來差太多，淪為陪襯
不管怎麼說，本作是機戰系列中少見的良質劇本這點是沒錯的

個人評價:★★★★★(水準跟節奏是沒話講，瑕不掩瑜)

岸武彦
主要作品:SC（+山崎論.千住京太郎）、SC The 2nd

原本隸屬NK-SYSTEM(現已倒閉)，現在是自由身份作家
是描寫重科幻劇情的專家，最近也得到SF小說集的優良賞
另外也寫過大和號遊戲和鳥之星的劇本，頗受好憑
SC系列以異於一般機戰的遊戲系統使得一般玩家敬而遠之(甚至不當成是機戰的一份子)，但其劇本可說是高出其他一般機戰一等

首先是SC1，敵我組織皆圍繞在出現在地球上的巨劍"Sodeian" 被那謎一般的神秘存在所吸引，以及為了那可以截斷所有的能源的力量而行動，描寫出了一個獨特的SF劇
這種劇情結構和一般機戰可說是不同，比較類似原動力的魔神對蓋特劇場版的感覺
最後的真相更是令人震撼，發揮出了平行世界這設定的奇妙，不像OG跟Z那樣只把平行世界設定當工具濫用，結果一點都沒新奇性反而充滿了突兀感。
(上面也提過Sodeian在OG完全失去神秘性，明明千住也有參與SC劇本的說...)

接著是號稱機戰系列最頂尖劇本的SC2了
將敵人定位為"異邦人" ，以"異邦人代號"來稱呼區劃，超級機器人如此強大的存在卻受特機法束縛
在水面之下各組織之間互相角力，進行陰謀，許多平民因此在戰火之中喪失了性命
我軍部隊A3(之後成為A FORCE，這命名的方式也讓人感嘆)身處在這樣冷酷的世界中，仍然使他們更堅強，信念更穩固
以及以古代發生的"ZERO POINT BREAK"帶動出平行世界之間時間的流動差異
原創主角橘敬二的人生，與女主角帕蒂娜的關係，以及BOSS雪村令人恐懼的虛無性
從嚴謹的設定之中可以深刻感受出世界觀與劇本的震撼力。

最後劇情壯烈程度可以說是機戰系列之最，
真的歡迎各位一定要親身體驗SC2的劇本!
(唯一不滿的就是真及ZAFT側的待遇，以初次參戰的主角來說實在太慘了)

個人評價:★★★★★(跟鏡一樣超合乎口味)

小峰徳司
主要作品:K（+梶原智）
這...沒想到小峰跟機戰玩家的意志竟然差這麼大...!
K的劇本有多差之前就曾發表過，網路上也很多批文，就不再多敘
在K之前擔任過弧光之淚1跟2的劇本，雖沒玩過但看玩家的評價都是說劇本差的要命，一直到3換了岸本みゆき才有了好評價(而這位岸本之後在機戰L也有參與，竟然也是幫小峰擦屁股...)
當時K一發現劇本是出自小峰，弧光之淚玩家還對機戰玩家說"請節哀順變"
可說是機戰K的最大罪魁禍首
網路上也不想稱他本名，只用名字簡寫稱"KMN"
"米斯特語錄"更是成了一股流行旋風

而梶原智是專寫戰鬥台詞，評價還不錯(跟本篇水準比)
而電腦戰機MARZ的部份是直接由SEGA監修，所以是好評，也只有電腦戰機相關劇情水準突然上升。

有個謠言是小峰在K之後還擔任FATE/EXTRA的劇本，但水準讓原作者奈須完全看不下去自己重寫(奈須在這部一開始頭銜是劇本監修，之後變成劇本主筆)
所以造成FATE/EXTRA延期，雖然無法證實原劇本真是小峰，不過奈須的確有發表因為無法接受原來的劇本，所以自己親自出馬的言論。
個人評價:.....(唉呀...KMN可真是強敵呢)

株式会社トリスター 田渕亮 松田史征
主要作品:NEO

NEO集結了許多被認為不會有機會出現在機戰的90年代作品，雖然每個作品幾乎都有刪除了一些要素，不過達成了劇情進行的一致性以及王道風格的統合
畢竟要將RPG要素強烈的霸王大系與NG騎士、學園劇以及區域性要素為主的藍光人系列，還有原動力暴力風格的新蓋特，獸神萊卡整合在一起，是需要一些功夫的(不過疾風戰士的安排讓人
有疑問，世界觀不是安排在地球而是在阿斯提亞，登場角色又少)
原創角色也為融入了作品的世界觀風格而創造的，很討人喜歡。

NEO的作品性質太異於傳統機戰，要看玩家對登場作品接受度如何，不過整體上來說是充滿新鮮感的良好作品

個人評價:★★★★☆(全新的氣氛)

光なる
主要作品:L(+岸本みゆき、小林徹也、中川直人、加藤陽一、野村彩、上原りょうこ 大綱:楠田文斗)

在K的慘劇之後，而啟用了這驚人的八人體制!多人劇本體制一般來說往往會有整合不齊的缺點，但L的可說是完美!
岸本上面提過了，另外一提的是加藤陽一擔任過SEED FANDISK的劇本，本作種命那和平又完美的寫法會是出自他手中嗎?
劇情採用從人際關係作連繫的手法
一開始的波爾迪斯Ｖ跟SMS小隊的融合連MF小說版作者小太刀右京都說過在玩了L後不小心把波爾迪斯小隊也寫出來了
以本作主打的武裝機甲為主，帶出主角一鷹是浩一的同學，真嗣是學弟，卡特爾當轉學生，再來就是本作最大特色:加入加藤機關的五飛
伊庫薩系列的寫法也像是W的宇宙騎士，把一部跟二部融合在一起。

有些人批評原創角色太過薄弱，但在之前太唱高調的米斯特一行的陰影之下...
至少最終BOSS大統領也有其動機，最後的敗北也比對出LOTUS隊的契絆這個主題。
比較不滿的就是這個大哥的角色定位...根本沒有主體性存在啊
還有備受注目的EVA新劇場版在劇情中被突然宣布中斷(這段其實滿有意思的，對話中反應出很多現實的考量)，這也可能令人失望，不過是真的沒辦法
而且選那時間點結束應該對真嗣等人來說是最幸福的。

個人評價:★★★★★(算是近年來最棒的水準)

寫K果個

山部康男(山野邊一紀 山邊泰男 )
主要作品:超級英雄作戰（+寺田貴信.咲山友尚）、超級英雄作戰-泰達爾的野望(+咲山智尚 柴原英洋)

他擔任過非常多作品(包括動畫漫畫小說遊戲，範圍很廣)
在此一提的是擔任蒼穹的法夫那TV前期劇本家的事跡
當年法夫那前期的劇本水準被慘批，之後下台換了作者沖方丁親自出馬，才使得法夫那評價大提昇，成了經典名作
在這不名譽的經歷之前，他擔任過了這個可說是"英雄戰記再起"的作品
當時組合英雄系列的地位已經被機戰系列所取代，而寺田希望以特攝作品為主的新系列能夠再度盛行，而且是像機戰那樣以原作風格進行的作品，因此誕生了超英戰
主角英格拉姆(維蕾塔)和最終頭目尤傑斯的設定可以說是向奇利亞姆(以及其另一身份阿波羅總統)致敬
超級英雄作戰是我很喜歡的作品
但這部至今被批評的很慘(明明算是正常遊玩沒問題的作品，卻被KUSOGAME wiki給分類到正統KUSOGAME)，原因在於一些設定被認為是冒瀆了原作
例如奇凱達是參考梅塔爾達製造出來的(設定上梅塔爾達是二戰時期就製造出來的，遊戲要如此設定也無可厚非，但現實裡超人機梅塔爾達是致敬人造人奇凱達所作的作品
對奇凱達迷來說是倒因為果)
宇宙刑事系列的銀河連邦警察把地球圈當作是未開化地區，把兇惡宇宙犯罪組織和宇宙人集團ETF趕去那裡當作囚禁他們的牢獄....這些例子

再來就是"原創"
發展SRX的計畫從新機戰、超級機器人魂到這部可以說是SRX的第三部(劇中也提到SRX打倒過斯菲爾特、朱迪加、雖然世界觀之間沒有連繫，但SRX劇情描寫是延續下來的)
而在這部也發生把原本主角的風采被隆盛給搶去的現象，可說是跟後來阿法同樣的因果
被評價為"是有心要努力創造出特攝作品和動畫作品毫無違和感的共同演出世界觀，但卻是以與玩家期望不同的方向。"

前作因為作品劇情編排被罵的很慘，因此續作的泰達爾的野望表明了這次是"誰都可以接受的劇情"
但這所謂誰都可以的接受的劇情手法，竟是"不作CROSSOVER，單純只演原作劇情"!
劇情分成四個部份 超人蓋亞篇 假面騎士篇 人造人間篇 帝國決戰篇
超人蓋亞篇真的就只是完全把蓋亞原作劇情整個演一遍(只有宇宙刑事們和早川健作客串)
假面騎士篇就一號演到V3後跳到BLACK(省略很多情節就是了)
一直要到人造人間篇後期跟假面騎士隊會合，到眾英雄集結的帝國決戰篇才開始有像是在玩超級英雄作戰的感覺，之前完全就像只是在玩超人蓋亞和假面騎士的單作RPG感覺
(可能很多人在這之前就會失去興趣放棄...)
不過一去掉寺田，風格就和前作迴異很大，看來前作裡寺田成份真的很大...
另值得一提的是BOSS泰達斯帝王的設定和R的迪米納斯非常類似，結尾的意境也算是很不錯。

個人評價:★★☆☆☆(單一個人沒有太大的特色)

松本剛
主要作品:戰鬥機器人烈傳（世界觀設定:沼田やすひろ）

根據WIKI上的松本剛連結，其身份是漫畫家
不知道是不是真的同一人...
"行星烏爾斯"是將別的原作世界角色複製出來成為"複印人"，被烏爾斯人利用作為戰爭工具的背德世界觀
雖然參戰的原作角色不多，但與烏爾斯人的原創角色們互動發揮出獨特的人物個性。

個人評價:★★★☆☆

堀川和良
主要作品:真實機器人戰線

WINKY SOFT的劇本家
另外也擔任過GBA的ZOE劇本
之前提到F完結篇由他接手，從此就只有擬真作品的角色會講話，超級系角色除了甲兒萬丈及獸戰機隊成員都被鬼隱不發一語
在同是烏爾斯世界觀之下的真實機器人戰線擔任主筆，風格可以說跟還算是王道路線風的戰鬥機器人烈傳不同，人與人之間的互動更加複雜化
真實機器人戰線分岐非常多，會產生很多完全不同的劇情發展，角色的命運也會有很大的改變。

個人評價:★★★☆☆(單純論真實機器人戰線的部份，F完結篇後期其實很不理想)

川上登美雄 (劇本原案 丸永克巳; 劇本監修 森住&#61344;一郎)
主要作品:真實機器人陣線

川上登美雄擔任本作主筆，之後在IMPACT擔任輔筆，都是與森住一同工作
真實機器人陣線(RRR)是個很微妙的作品，明明標題寫"真實機器人" 卻和真的單純只有擬
真機人作品的真實機器人戰線與真實機器人最終攻擊不一樣
參戰作品完全是一般超機戰的陣容啊!(或許本作真實是指非SD造型吧...)
下面講ACER也會提到這個錯誤:"不要在動作遊戲加中入跟SLG一樣長的劇情對話!"
尤其本作讓人火大的是一GAMEOVER關卡就得重頭再來，漫長的對話也要重看一次。(沒有任
何能快轉跳過的方法)

不提遊戲性的話，RRR的劇本模式基本上就和一般機戰沒什麼兩樣，水準很夠且紮實
讓我覺得最有趣的是黑騎士巴恩在本作的描寫，先與莉莉娜在德雷克的交涉會場時見面，
德雷克敗北後投身迪坦茲擔任賈米特夫護衛，向賈米特夫表明自己戰鬥到現在能活著的理
由是為復仇，
(沒錯!把Z鋼原作傑利特的戲套在他身上也完全沒有突兀感，可見兩人太相同了XD)
最後還送德基姆上路，救了莉莉娜，但他仍然執意復仇的人生讓莉莉娜感慨真是悲哀...

原創主角艾莉耶爾造型很華麗，但在劇本中算是謙虛型的主角，也有坎坷的出身設定
主角機Flickerei Geist是拿凱修貝司特MK-3，也就是古鐵的零件組裝成的，而機體的名
稱意義又和OG2櫻花的機體一樣，兩者更都有UUN這武裝，埋了很多設定伏筆...
RRR角色在這次的2OG也會登場，或許就是解開伏筆將設定作連接的時候。

個人評價:★★★☆☆(應該在OG系列能有比較好的發展吧)

特攝大戦制作委員會(JAM)
主要作品:超級特攝大戰2001

本作比起劇本，是遊戲平衡性設定的險惡更受到批評
因為製作群在製作本遊戲時，看到機戰阿法高水準的戰鬥畫面，認為自己的水準實在太不像樣，所以決定要重新製作戰鬥畫面
使得製作進度陷入泥沼，現場整個混亂，導致遊戲成品平衡性整個崩潰(跟F完結篇很類似呢)
劇本呢，基本上除了前期還算有跨作品的CROSSOVER，慢慢的變成只有同系列的角色之間會有互動，之後更成為同一個地圖進行兩個不同作品的劇情，但兩者之間完全無視，各自演自己的原作劇情這種誇張的地步。
結尾到打完鋼帝傑法斯就結束，完全沒有後日談交代之後怎麼了。

即使如此，本作在重現這些特攝傑作的名場面上還是很用心的，對特攝迷來說還是值得一玩
還有奇凱達是和奇凱達01劇情共同進行，可以算是W的宇宙騎士BLADE處理手法的先驅?
原創主角融機鋼 魯希法特以及EATER 沃爾帝克斯都很棒(雖然設定抄宇宙騎士BLADE很大)
能期待他們加入OG嗎?

個人評價:★★☆☆☆(也算辛苦了)

ACE系列的劇本
ACE系列是由帕布雷斯特與以機戰傭兵系列出名的FromSoftware合作，算是除了機戰以外，發展最成功的機器人CROSSOVER遊戲系列
由於動作遊戲的性質和SLG模式的機戰不同，所以劇情呈現的方法也很有特色，這系列劇本是小組製作，所以就一起評論比較

首先初代ACE的劇情充滿了濃厚FromSoftware色彩，類似一部紀錄影片，從隆德貝爾隊突然襲擊宇宙難民太空梭的恐怖事件，給了一個衝擊及疑惑的開頭
然後遊戲從隆德貝爾隊至今的戰鬥行動去倒敘，途中穿插訪問各方人士(莉莉娜、加布雷、安娜這些人選也很獨特)，由他們對事件的感受，對隆德貝爾隊行動的認知及看法去探討此事情的真相
對習慣傳統機戰劇本的人來說是很特別的體驗，因為你能得到劇情資訊的地方只有從戰鬥場面時的對話(全語音的對話讓作品之間完全沒有間隔距離)，
以及過場時的人物訪談，整個非常不明朗，要由玩家自己去想像
包括最後結局成了世間公敵的隆德貝爾隊命運到底何去何從...

個人評價:★★★☆☆

ACE2的手法，則比較回歸了傳統機戰色彩，是在會議模式由部隊指揮官來帶動說明局勢及任務，使得劇情大綱整個非常明確，
CROSSOVER方面比前作更豐富，戰鬥場面中角色之間的對話也越來越多，令我最會心一笑的是托特跟強納森兩人同時一起出擊(一個敬愛自己母親，另一個討厭自己母親，因此互相鬥嘴)
不過原創角色的劇情，令我覺得有點難以理解就是了(特別是這支成立沒兩下就被擊毀幾乎全滅的GUNARK部隊，瑪莉娜和博士的行動原理這些)
再加上版權敵組織的進行手法是一個一個解決完結，原創劇情也是在最終決戰前解決掉，使得缺乏了有力的角色擔任最後敵手
結果此作的最終BOSS竟然是"波多魯薩房間的牆壁"(而且是多蒙事件打破)...

個人評價:★★★☆☆

ACE3除了前作會議模式以外，也追加了出擊前和戰鬥結束歸艦前的角色對話部份，讓劇情更豐富
之後在機戰也常見的"兩個地球"之設定是從此作開頭，搶在機戰之前讓OVERMAN、交響詩篇參戰(聽說因為作品重疊性太大，所以寺田對ACE3先聞世使得Z的衝擊性降低這點感到有些小不甘心)
有名的戀愛少年團也是本作組成
劇本是接續ACE2，所以可以從兩個地球作選擇，一個是荒廢的新地球路線，另一個是相當於前作後日談的原地球路線
雖然跟前作比起來，一輪短了許多並且要走兩輪才可以看完完整劇情(也影響很多機體角色取得)，個人覺得前作雖然一條路線，但太過冗長了，所以這安排還算OK
這次原創劇情安排比前作簡單易懂多了，主角巴雷爾與來自另一個地球的菲依相遇，和身處於另一個地球的自身"貝爾蓋多"戰鬥，發現自己的身世竟跨越了兩個世界。
貝爾蓋多也是個很有衝擊性的角色，因為前作BOSS只是個牆壁太遜了，這次竟然是由他開真龍當上最終BOSS啊!(如果能加入OG，就給他開真靈帝凱撒爾艾芬斯吧!)
最後結局動畫裡兩個地球的伙伴互相道別各自回到自己的地球，而一直以來被巴雷爾勸要回去的菲依，告訴巴雷爾說有回去的方法所以一直待著，結果所有人都回去，門關閉時，才說有"回去的方法"是騙人的，「讓我再多陪你一會兒」
還滿浪漫的...

個人評價:★★★★☆

之後由SR隊伍加入劇本製作的ACER，問題就很大了...
在動作遊戲加中入跟SLG一樣長的劇情對話部份是個很不明智的決定(而且沒有語言...)，連戰鬥中途時也插入超長的過場對話，讓遊戲節奏整個完蛋
本作最惡名昭彰的"兩人歌姬"就更別提了....製作群到底是在想什麼啊?

劇情也不是傳統的各作品存在於同一世界觀發展原作劇情，而是像機戰EX和真實機器人戰線一樣，角色們跑到未知新世界上去探索戰鬥
原創方面"季節"這個人造人組織一開始弄的很撲朔迷離，但結果出來完全就只是這個最後才現身的瘋癲希奇博士手掌中的一群傀儡
魯魯修從前期對秋季四號的失態，到希奇博士的設定也可以說只是為了演出最後突來那一筆
而結果能夠達成原作重現的就只有"NO SKIP MOVIE"的MF，其他的作品都是回歸原來世界後，對在行星艾莉亞上的戰爭及其命運有其感觸而已
最後行星艾莉亞和主角秋季四號結果如何，也是只能從結局動畫中去想像。(應該是成功復興了吧)

不過一開始就表明會讓各作品主角群能快速集結會合是很好，種D三主角是原作完結和解狀態所以不用特別提
連讓彼此仇視的朱雀、特派和魯魯修、黑騎也能夠一起加入在我軍這種親切的劇情安排真的很棒，同時滿足了愛好者心情和遊戲性
Z2兩部作卻都沒能有這種考量實在是太遺憾...

個人評價:★★☆☆☆(原本應該只給一顆星，另一顆星是加給能早期使用蘭斯洛特的劇情安排)

完